\section{Definições}
\label{sec:definitions}

\subsection{Otimização}

O processo de otimização do contexto desse trabalho consiste em localizar os mínimos locais da função que descreve a superfície de energia potencial que está sendo estudada. Nesse processo, fornecendo uma geometria inicial da molécula em estudo, ou seja, um valor inicial para os argumentos da função que descreve a SEP, será retornado a geometria em que a SEP tem valor mínimo local. O processo é feito por iterações até que o algoritmo de otimização consiga convergir (otimizar) ou chegue no limite de iterações definidas.

\subsection{Iterações}

Uma iteração, nesse contexto, consiste em cada etapa no processo de otimização. Inicialmente temos ponto do domínio da função, é realizado então a etapa de convergência, que é justamente o enfoque do projeto, que consiste em realizar um processo matemático para definir um próximo ponto do domínio que idealmente deve ser mais próximo do mínimo local da função. Caso o novo ponto definido esteja próximo o suficiente do mínimo local, é dito que o algoritmo convergiu e o processo de otimização é finalizado. A definição se o ponto está próximo o suficiente é feita com o uso de norma, no projeto atual está sendo usado a norma euclidiana. Para cada novo ponto é calculada a norma do gradiente da função, caso esse valor seja igual ou menor a um valor de tolerância é definido que algoritmo convergiu. O valor de tolerância é um parâmetro que define o quão próximo o ponto deve estar do mínimo local para ser considerado que o ponto está no ponto mínimo. Quanto menos iterações forem feitas e quanto menor o custo computacional envolvido em cada iteração, é dito que o algoritmo é mais eficiente.
